<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on learn ▷ play ▷ write</title>
    <link>//mafinar.ca/bn/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on learn ▷ play ▷ write</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; Copyright 2018 Mafinar K.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 16 Dec 2018 13:24:01 -0500</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//mafinar.ca/bn/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ডার্ট ১০১ - অবজেক্ট ধারণা</title>
      <link>//mafinar.ca/bn/posts/dart-101-6-classes/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Dec 2018 13:24:01 -0500</pubDate>
      
      <guid>//mafinar.ca/bn/posts/dart-101-6-classes/</guid>
      <description>আজকের টপিক- অবজেক্ট ওরিয়েন্টেড প্রোগ্রামিং এবং প্রবাসে দেশি নাস্তা। অবজেক্ট ওরিটিন্টেড প্রোগ্রামিং কারণ লজিক্যালি এটাই হয় উচিত আমাদের এই ধাপের আলোচ্য বিষয়, আর দেশি নাস্তা কারণ আজ রবিবার এবং সকাল সকাল আমার ছেলেকে নিয়ে এসেছি &amp;ldquo;ক্যাফে ডি তাজ&amp;rdquo; নামে এক রেস্তোরায়, আরসালান খুব পছন্দ করে এখানকার লুচি (অথবা, হয়ত খেলতে পছন্দ করে ওদের প্লেরুমে)। সে যা-ই হোক, আশা করছি আপনাদের সবার পেট ভরা অন্যথায় খিদা লাগতে পারে এই পোস্ট পড়ে।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ডার্ট ১০১  - ফাংশন</title>
      <link>//mafinar.ca/bn/posts/dart-101-5-functions/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Dec 2018 13:23:53 -0500</pubDate>
      
      <guid>//mafinar.ca/bn/posts/dart-101-5-functions/</guid>
      <description>আজকের টপিক- ফাংশন। এবং আজকের পর থেকে আমরা অন্তত প্রোগ্রামিং চ্যালেঞ্জ টাইপ প্রব্লেম সল্ভ করতে পারব ফ্লাটার দিয়ে।
তবে এর আগে হালকা ঘোষণা। আজকে অফিস থেকে আসার পথে হাসিন হায়দার ভাইয়ের সাথে কথা হচ্ছিল। তো উনি আমাকে বললেন ভিডিও বানাতে। তাহলে সময়ও বাঁচবে, টপিকও অনেক বেশি দেওয়া যাবে। হাসিন ভাইয়ের টিউটোরিয়াল স্কিল সম্পর্কে কে না জানে, কাজেই আমি বাসায় আসামাত্র বসে পড়লাম ভিডিও বানাতে, বানিয়ে ফেললাম ফাংশন এর উপর একটা ভিডিও, ১০/১৫ মিনিট লাগলো!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ডার্ট ১০১ - ভ্যারিয়েবল ও কন্ট্রোল-ফ্লো</title>
      <link>//mafinar.ca/bn/posts/dart-101-4-variables-and-flow/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Dec 2018 13:23:36 -0500</pubDate>
      
      <guid>//mafinar.ca/bn/posts/dart-101-4-variables-and-flow/</guid>
      <description>এই পোস্টে আমরা কথা বলব ডার্ট টাইপ, ভ্যারিয়েবল ডিক্লারেশন, কন্ট্রোল ফ্লো নিয়ে। অনেকের কাছেই হয়ত আজকের পোস্ট অনেক সহজেবোধ্য হবে কারণ ডার্ট ও সি (ও তার পরিবারবর্গের) যথেষ্ট মিল রয়েছে, এমনকি একের কোড ওপরের ভেতর কপি/পেস্ট করলেও খুব অল্প পরিবর্তনেই রান করবে।
ভ্যারিয়েবল ও এসাইনমেন্ট টাইপ ডার্ট একটি টাইপসেফ ল্যাঙ্গুয়েজ। প্রতিটি ভ্যারিয়েবলের টাইপ থাকবে এবং এটি যেমন আপনার কোডকে করে সেলফ ডকুমেন্টেড, আবার স্ট্যাটিক এনালাইসিসের মাধ্যমে আপনি অনেক ধরণের এরর থেকে মুক্তি পেতে পারেন। আবার এডিটর অনেকটাই উপকারী হয়ে ওঠে টাইপ থাকার ফলে, যেমন রিফ্যাক্টরিং, ইন্টেলিজেন্স, অটোকমপ্লিট ইত্যাদি টাইপড ল্যাঙ্গুয়েজে অনেক শক্তিশালী ডাইনামিকালি টাইপড ল্যাঙ্গুয়েজ থেকে। তবে আমরা নিম্নের বুলেট পয়েন্ট থেকে বুঝতে পারব যে ডার্টের টাইপ অতটা দীর্ঘ করবে না আপনার কোডকে বরং এর টাইপ সিস্টেম কিছুটা স্মার্ট। এবং যদিও তা স্ক্যালা অথবা কটলিনের মত পাওয়ারফুল না, বোধগম্যতা ও শক্তির মাঝে বেশ ভালো সামঞ্জস্য স্থাপন করতে পেরেছে ডার্ট।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ডার্ট ১০১ - প্রজেক্ট কাঠামো</title>
      <link>//mafinar.ca/bn/posts/dart-101-3-pub/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 13:30:57 -0500</pubDate>
      
      <guid>//mafinar.ca/bn/posts/dart-101-3-pub/</guid>
      <description>আশা করি গত পোস্টটির দেওয়া টাস্ক সফলভাবে সম্পন্ন করতে পেরেছেন সবাই। আজকের পোস্টটি হবে তার একটি ছোট এক্সটেন্সান যেখানে আমরা আরেকটু বড় প্রজেক্টে হাত দিব (বড় বলতে একের পরিবর্তে ২ তা ফাইল আর কিছু ডিপেন্ডেন্সি, টেস্ট ইত্যাদি)। কিন্তু সেটা নিয়ে কথা বলার পূর্বে এডিটর নিয়ে একটু জানিয়ে রাখি।
স্ট্যাটিকালি টাইপড ল্যাংগুয়েজ হওয়ার ফলে ডার্ট অনেক ভাল এডিটর সাপোর্ট দিয়ে থাকে। ইন ফ্যাক্ট, ২০১১ এর দিকে যখন প্রথম ডার্ট (~ভার্সন ১) বের হয়, তা এডিটর সমেত বের হয় যা ছিল এক্লিপ্স-ভিত্তিক কিছু একটা, পরে তা বাদ দিয়ে অন্যান্য এডিটরকে খাওয়ানোর মতো এপিআই সংযুক্ত করে গুগল। সে যা-ই হোক, আমার পছন্দের এডিটর ডার্ট এর জন্যে হল ভিজুয়াল ষ্টুডিও কোড, এর ডার্ট প্লাগিন অনেক ম্যাচুর। মূল প্লাগিন ছাড়াও আমি যা আরো দুটি প্লাগিন ব্যবহার করি- ডার্ট ইম্পোর্ট ও পাবস্পেক এসিস্ট (ফ্লাটার প্লাগিন নিয়ে কথা আজকের জন্য না), সাথে বেটার কমেন্টিং প্লাগিন থাকলে আরো ভালো।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ডার্ট ১০১ - ইনস্টলেশন</title>
      <link>//mafinar.ca/bn/posts/dart-101-2-installation/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Dec 2018 09:00:22 -0500</pubDate>
      
      <guid>//mafinar.ca/bn/posts/dart-101-2-installation/</guid>
      <description>আজকের পোস্ট হবে ডার্ট ইনস্টলেশন নিয়ে। ডার্ট ইনস্টলেশন পেজে গেলে আমরা দেখতে পাব যে তিন ধরণের ইনস্টলেশনের কথা বলা হয়েছে। আমরা যেহেতু সামনের কিছুদিন ভেনিলা ডার্ট প্রোগ্রামিং নিয়ে আলোচনা করব তাই ডার্ট SDK ইনস্টলেশন এই পোস্টের স্কোপভুক্ত।
যদি আপনি এই মুহূর্তে ইনস্টল করতে না চান তাহলে ডার্টপ্যাডে কোড টাইপ করে দেখতে পারেন যদিও তা খুবই ছোট স্ক্রিপ্ট টাইপ স্নিপেটের জন্য।
এবার আসা যাক আসল কোথায়। SDK ইনস্টলেশন পেজ এ আপনার অপারেটিং সিস্টেমের জন্য ইন্স্টলেশন প্রক্রিয়া ফলো করলে সহজেই ডার্ট ইনস্টল করতে পারবেন। ডার্ট ইনস্টলেশন যদিও কঠিন কিছু না, তবে বেশ কিছু ছোট বিষয় রয়েছে যা, বলে রাখলে হয়ত আপনার ডার্ট নিয়ে প্রাথমিক অভিজ্ঞতা ভাল হতে পারে।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ডার্ট ১০১ - সূচনা</title>
      <link>//mafinar.ca/bn/posts/dart-101-1/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2018 21:24:50 -0500</pubDate>
      
      <guid>//mafinar.ca/bn/posts/dart-101-1/</guid>
      <description>একটু কাহিনী ২০১১/১২ এর দিকে প্রথম ডার্টের নাম শুনেছিলাম। তেমন একটা আগ্রহ পাইনি তখন কারণ সে সময়ে এটি জাভাস্ক্রীপ্টে কম্পাইল করত আর আমি তখন জাভাস্ক্রিপ্ট থেকে দূরে থাকার চেষ্টা করতাম। এরপর আসে ২০১৫/১৬ আর তখন জাভাস্ক্রিপ্টের সাথে আমার &amp;ldquo;ছাইড়া-দে-মা-কাইন্দা বাঁচি&amp;rdquo; সম্পর্ক, কাজেই ডার্ট কেন, অন্য যে কোন জাভাস্ক্রিপ্ট ল্যাংগুয়েজ, লাইব্রেরী কিংবা ফ্রেমওয়ার্ক যা-ই দেখতাম, উল্টা দিকে দৌড়ানোর চেষ্টা করতাম।
এই বছরের প্রথম দিকে ফ্লাটার সম্পর্কে জানতে পাই, প্রথম দেখায় ভালই মনে হয়েছিল কিন্তু ডার্ট দেখে তেমন একটা আগ্রহ পাইনি, ওই যে, যে জিনিস জাভাস্ক্রীপ্টে কম্পাইল্ড হইত তা আর কতটুকুই বা মানবিক হতে পারবে সিনট্যাক্স সম্পর্কে। তার উপর গুগুলের আরেকটা ল্যাংগুয়েজ গো নিয়ে তখন কাজ করি আমি আর সেটাও আমার কাছে মনে হয়েছিল নেহায়েত রুচিহীন এক ল্যাঙ্গুয়েজ। ব্রাউজার বন্ধ করতে এবারও বেশি সময় লাগেনি।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>৪/৫ বছর আগের কিছু নোটবুক (জুপিটার)</title>
      <link>//mafinar.ca/bn/posts/jupyter-links-1/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Jul 2018 15:39:06 -0400</pubDate>
      
      <guid>//mafinar.ca/bn/posts/jupyter-links-1/</guid>
      <description>আমার গিটহাব অ্যাকাউন্ট ঘাটাঘাটি করতে গিয়ে বেশ কিছু জুপিটার (আসলে আইপাইথন, ২০১৩ এর দিকে জুপিটার অত ব্যবহার করা হত না) নোটবুকের খোজ পেলাম। একটু পড়লাম, নামপাই, ম্যাটপ্লটলিব, পান্ডাস নিয়ে লিখা হয়েছিল, ৪ বছর আগের কাহিনী, বেশ কিছু ফুটবল রেফারেন্স দেখলাম (বিশ্বকাপ ২০১৪?)। সে যাই হোক, নিজের লিখা পড়ে বেশ কিছক্ষণ হাসাহাসি করার পর ভাবলাম এইখানে দিয়ে রাখি, যদি কখনো এইগুলি শিখা লাগে, কিছুটা আইডিয়া নিজের লিখা থেকেও পেতে পারি।
 ডিসেম্বর ২২, ২০১৩ প্রথম এই পোস্টটি লিখেছি আইপাইথন নোটবুকের ব্যবহার নিয়ে। জুলাই ৩০, ২০১৪ দ্বিতীয় পোস্টটি লিখা হয়েছে নামপাই নিয়ে। জুলাই ৩১, ২০১৪ ম্যাটপ্লটলিব অনেক ইউজ করা হত ওই সময়ে, কোন ডেইটা থাকলেই সেটাকে নোটবুকে ম্যাটপ্লটলিবে নিয়ে সবাইকে দেখাতাম। এখনো ওই অভ্যাস রয়ে গেছে, এইতো কিছুদিন আগেও ৪ টা গাড়ির গতিবিধি ও ত্বরণ দেখাচ্ছিলাম জুপিটারল্যাবে। সিকুয়েল থেকে জ্যাংগো আর সরাসরি ল্যাবের প্যানেলে। আগস্ট ৩, ২০১৪ পান্ডাস-১ ডেইটা নিয়ে খেলতে চাইলে পান্ডাস থেকে উপযুক্ত প্রোগ্রামার বান্ধব লাইব্রেরী খুব কম আছে। আর এর প্রয়োগ ও বহুমাত্রিকতা বুঝতে পারবেন যদি আপনি বিভিন্ন পাবলিশড নোটবুক অথবা ব্লগ ঘাঁটেন। আগস্ট ২, ২০১৪ পান্ডাস-২ আমার তো ৩,৪, ৫ ইত্যাদি লিখার নিয়ত ছিল।  মাঝে মাঝে ইচ্ছা করে ডেইটা নিয়ে লিখতে, জুপিটার নোটবুক পাবলিশ ও মেইন্টেইন করতে। কিন্তু আমার দৈনিক কাজ ডেইটা-কেন্দ্রিক না হওয়াতে সেদিকে মোটিভেসান থাকে না। আশা করি এর চেয়ে অনেক ভাল মানের কিছু নোটবুক সময়ে সময়ে শেয়ার করা হবে ভবিষ্যতে।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>আমার পাইথন অভিজ্ঞতা - শুরুর দিকে</title>
      <link>//mafinar.ca/bn/posts/python-bd/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jun 2018 01:12:19 -0400</pubDate>
      
      <guid>//mafinar.ca/bn/posts/python-bd/</guid>
      <description>বাংলাদেশে পাইথন কমিউনিটির প্রথম দিকের কিছু কথা। সম্পূর্ন আমার ব্যক্তিগত মতামত</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ফুল স্ট্যাক গ্রাফকিউএল শূন্য থেকে স্বয়ংসম্পূর্ণ - বেসিক ও কোডবিহীন আলোচনা</title>
      <link>//mafinar.ca/bn/posts/graphql/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jun 2018 01:23:42 -0400</pubDate>
      
      <guid>//mafinar.ca/bn/posts/graphql/</guid>
      <description>এই পোস্টটি হল আমার গ্রাফকিউএল সিরিজের প্রথমটি, এই পোস্টটিতে আমি খুবই সংক্ষিপ্তভাবে গ্রাফকিউএল নিয়ে আলোচনা করব যা মোটামোটি ল্যাঙ্গুয়েজ নিরপেক্ষ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>জ্যাংগো অ্যাডমিন কুইজ ২ এর সমাধান</title>
      <link>//mafinar.ca/bn/posts/django-series-2/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jun 2018 02:00:13 -0400</pubDate>
      
      <guid>//mafinar.ca/bn/posts/django-series-2/</guid>
      <description>জ্যাঙ্গো সিরিজের এই দ্বিতীয় পর্বে ওআরএমের কিছু অ্যাডভান্স বিষয় (যেমন OuterRef ও Subquery) নিয়ে কথা হয়েছে।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>আমার জ্যাংগো এডমিন সিরিজ</title>
      <link>//mafinar.ca/bn/posts/django-series-1/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 01:50:27 -0400</pubDate>
      
      <guid>//mafinar.ca/bn/posts/django-series-1/</guid>
      <description>পাইথন বাংলাদেশ গ্রুপে আমার র‍্যান্ডম কিছু কুইজ এবং তার সমাধান নিয়ে আলোচনা। এই সিরিজের প্রথম এটি যেখানে অ্যাডমিন ও সিরিয়াল নাম্বার নিয়ে কথা হবে।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>