<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>বাংলাদেশ on learn ▷ play ▷ write</title>
    <link>//mafinar.ca/bn/tags/%E0%A6%AC%E0%A6%BE%E0%A6%82%E0%A6%B2%E0%A6%BE%E0%A6%A6%E0%A7%87%E0%A6%B6/</link>
    <description>Recent content in বাংলাদেশ on learn ▷ play ▷ write</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>&amp;copy; Copyright 2018 Mafinar K.</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 12 Jun 2018 01:12:19 -0400</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="//mafinar.ca/bn/tags/%E0%A6%AC%E0%A6%BE%E0%A6%82%E0%A6%B2%E0%A6%BE%E0%A6%A6%E0%A7%87%E0%A6%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>আমার পাইথন অভিজ্ঞতা - শুরুর দিকে</title>
      <link>//mafinar.ca/bn/posts/python-bd/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jun 2018 01:12:19 -0400</pubDate>
      
      <guid>//mafinar.ca/bn/posts/python-bd/</guid>
      <description>চাচ্ছিলাম ফেইসবুক স্ট্যাটাস হিসেবে এই লিখাটা দিতে। কিন্তু মনে হল পোস্ট আকারেই লিখি, সমস্ত লিখাই যে টিউটোরিয়াল টাইপ হতে হবে তা তো না। আজকে আমি কোন টেকনিক্যাল বিষয় নিয়ে লিখব না, বরং লিখব পাইথন বাংলাদেশের কমিউনিটির যাত্রার প্রথম দিকের সময়টা নিয়ে, আর আমি যাই বলব তা হবে আমার একান্ত ব্যক্তিগত মন্তব্য।
প্রায় ৬ বছর আগে লিখা আমার এই আর্টিকেলটির দিকে চোখ গিয়েছিল আমার কিছুদিন আগে।অনেক আগের লিখা, ভুল ভ্রান্তি গুনে শেষ করতে পারব না, কিন্তু আমার মনে হল, আমি পাইথন নিয়ে আমার ব্যক্তিগত ফিলিংস নিয়ে লিখেছি, ল্যাঙ্গুয়েজ শিখার ব্যবস্থা নিয়ে লিখেছি, প্রোগ্রাম দর্শন ও সফটওয়্যার ইঞ্জিনিয়ারিং অ্যাটিটিউড নিয়েও লিখেছি তবে কখনোই লিখতে পারিনি বাংলাদেশের পাইথনের প্রথম দিকের সময়টা নিয়ে, কমিউনিটির আবির্ভাবের সেই সময়টা নিয়ে যখন কোন দেশী পাইথন প্রোগ্রামারের খোজ পাওয়া মানে মনে হত হারিয়ে যাওয়া ভাই খুঁজে পেয়েছি। আজকে আমি তা করার চেষ্টা করব। আমি তেমন একটা আক্সট্রভার্ট ছিলাম না, কাজেই আমার দেখা ইতিহাস বিবৃতি হয়ত হবে একটা ছোট সাবসেট আসল ঘটনার যার বেশীরভাগ আমার চোখে দেখা ও আমার সাপেক্ষে বলা। আর বেশ কিছু মানুষের নাম না বললেই নয় এই মর্মে কাজেই এবার আমি সচেষ্ট থাকব যেন কারও মনঃক্ষুণ্ণ না হয়।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>